<div align="center">

# Документація по пороговим підписам на основі BLS

</div>


## <b>Коротка інформація</b>

Порогові підписи - вкрай цікавий криптографічний примітив який покладається на властивості кривої BLS, можливості агрегації та розподілення секрету яке можна перевірити(Verifiable Secret Sharing). Порогові підписи використовуються сьогодні в криптоіндустрії. За допомогою алгоритмів розподіленої генерації ключа можна створити таку логіку - можна дозволити групі людей із N чоловік створити пари ключів які дозволять в майбутньому генерувати підпис лише T із N учасників, де T <= N. Наприклад, є група з 6 друзів які хочуть спільно використовувати кошти на певному гаманці(мова йде про криптовалюту). При цьому, між ними була домовленість про те, що вони купують щось для відпочинку тільки за умови, якщо за покупку проголосує більшість. У випадку 6 друзів, більшість - це 4 друга. На цьому етапі і будуть корисні порогові підписи. Друзі можуть створити пари ключів та шари(shares, часткові секрети) на основі яких в майбутньому зможуть генерувати такі часткові підписи, підставивши які в алгоритм агрегації, а потім в алгоритм перевірки підпису(так звана master signature) можна буде зрозуміти, що 4 із 6 друзів погодились з певним рішенням. Без порогових підписів друзі мали б збирати 4 із 6 підписів замість одного. Це не є проблемою при малому розмірі підпису(в байтах) та малій кількості самих підписів. Однак, уявіть собі, що друзів не 6, а 1006 і необхідно збирати вже близько 600 підписів замість одного з фіксованим розміром у 32 байти.

## <b>BLS12-381</b>
Оскільки порогові підписи побудовані з використанням кривої BLS12-381, то спочатку треба познайомитися з нею.

<b><i>BLS(Barreto-Lynn-Scott)</i></b> крива, яка відмінно підходить для так званого спарювання в криптографії на основі пар. Крива BLS12-381 була розроблена Шоном Боу на початку 2017 року як основа для оновлення протоколу Zcash. Вона зручна для здійснення цифрового підпису та створення неінтерактивних доказів з нульовим розголошенням(<a href="https://academy.binance.com/ru/articles/zk-snarks-and-zk-starks-explained">zkSNARKs</a>).

Метод підпису Боне-Лін-Шахам (BLS) вважається надійним для створення підпису. Він використовує білінійну пару з групою еліптичних кривих та забезпечує певний захист від атак індексного обчислення. На основі BLS також створюються короткі підписи. У той час як підписи Шнорра вимагають випадкових чисел для створення кількох підписантів, BLS не покладається на них.

## <b>Спарювання кривих</b>

Нам знадобиться деяка спеціальна функція, яка бере дві точки <code>P</code> і <code>Q</code> на еліптичній кривій (або двох різних кривих) і відображає їх у число:

> e(P,Q) => n

Встановимо ще деяку умову на цю функцію. Нехай якщо у нас є якесь секретне число <code>x</code> і дві точки <code>P</code> і <code>Q</code>, ми повинні отримати один і той же результат незалежно від того, яку точку ми множимо на це число:

> e(x\*P,Q) = e(P,x\*Q)

По суті нам потрібна така функція, щоб мати можливість поміняти місцями множники точок між двома аргументами без зміни результату. У більш загальному випадку всі ці свопи повинні давати той самий результат:

> e(a\*P,b\*Q) = e(P,ab\*Q) = e(ab\*P,Q) = e(P,Q)<sup>(ab)</sup>

## <b>Мультипідписи</b>

Перш ніж перейти до порогових підписів, розберемося як відбувається агреграція публічних ключів та підписів + як здійснювати перевірку. Традиційно для задачі криптографії, дійовими особами будуть <code>Alice</code> та <code>Bob</code> (бо A і B літери).

Якщо Аліса хоче створити BLS підпис, вона спочатку генерує приватний ключ як точку на еліптичній кривій і обчислює публічний ключ, використовуючи публічно відому базову точку <code>G</code> за такою формулою:

> P = a*G

, де a - приватне значення яке не розкривається публічно, G - загальновідома точка-генератор.

Вона бере хеш повідомлення, а потім зіставляє хеш-значення з точкою на еліптичній кривій. Якщо ми використовуємо SHA-256, ми можемо перетворити повідомлення на 256-бітну x-точку. Якщо нам не вдається отримати точку на кривій, ми додаємо інкрементне значення. Підпис повідомлення <code>M</code> обчислюється так:

> S = a*H(M)

,де S(signature)-підпис, a-секретна точка, H(M) - хеш значення повідомлення M

Завдяки накладеній попередньо умові на функцію, маємо:

> e(G,S) = e(P,H(M))

Це валідно, бо

> e(G,S) = e(G,a*H(M)) = e(a\*G,H(M)) = e(P,H(M))

Ось наглядний процес:

<img src="./images/msig.png" height="500px" width="auto">

А ось яким чином виглядає перевірка підпису

<img src="./images/sigver.png" height="500px" width="auto">


### <b>Агрегація</b>

Тепер об'єднаємо усі підписи у блоці! Уявіть, що у нас є 1000 підписантів і кожен із них має проголосувати за якесь спільне рішення. Кожний підписант генерує підпис S[i], відкритий ключ P[i] та повідомлення M. Навіщо зберігати всі підписи, якщо їх можна поєднати? Зрештою, нас хвилює лише чи дійсні всі підписи в агрегованому вигляді. Агрегований підпис буде просто сумою всіх підписів учасників:

Для цього буде створена так звана <i>master signature</i>

> S = S1+S2+S3+...+Sn

,де S - master підпис, а S[i]-підписи учасників

Для перевірки такого підпису треба перевірити рівність

> e(G,S) = e(P1,H(M)) * e(P2,H(M)) * e(P3,H(M)) * ... * e(Pn,H(M))

І ось власне доказ:

> e(G,S) = e(G, (PrivKey[1]+PrivKey[2]+...+PrivKey[n]) * H(M))

> e((PrivKey[1]+PrivKey[2]+...+PrivKey[n])*G,H(M)) = e(PubKey[1]+PubKey[2]+...PubKey[1n],H(M)) = e(P[master],H(M))

Тут варто додати, що:

> MasterPubkey = Pubkey1+Pubkey2+Pubkey3+...+PubkeyN

> MasterSig = Sig1+Sig2+Sig3+...+SigN

Це доводиться із властивостей описаних раніше та умов накладених на функцію.

<img src="./images/msig_explain.png" height="500px" width="auto">

## <b>Порогові підписи (TBLS)</b>

Тепер, власне, переходимо до порогових підписів(threshold signatures). В чому їх перевага перед звичайними мультипідписами?

Мультипідписи універсальні і можуть бути корисні в різних випадках. Наприклад, їх перевага в тому, що легко домогтися ефективності при генерації <span style="color:red;font-weight:bold"><b>N of N</b></span> підпису - для цього потрібно, щоб <span style="color:red;font-weight:bold"><b>N</b></span> членів підписали своїми приватними ключами повідомлення <span style="color:yellow;font-weight:bold"><b>M</b></span>(чи хеш повідомлення), а після - зробити агрегацію публічних ключів та підписів і отримати майстер-ключ групи (умовний MasterPub) та підпис (MasterSig). Завдяки властивостям агрегації не треба буде зберігати <span style="color:red;font-weight:bold"><b>N</b></span> підписів і <span style="color:red;font-weight:bold"><b>N</b></span> публічних ключів, а замість <span style="color:red;font-weight:bold"><b>N</b></span> підписів достатньо буде перевірити тільки 1 агреговану, що дарує нам супер ефективність - дізнаєтесь детальніше в розділі нижче.

Проблема настає тоді, коли не всі підписанти можуть бути згодні з рішенням підпису(згадайте наш попередній приклад з 6 друзями), але для прийняття рішення достатньо лише досягнення деякого порога <span style="color:red;font-weight:bold"><b>T</b></span> (тобто щоб не менше <span style="color:red;font-weight:bold"><b>T з N</b></span> учасників погодилися підписати транзакцію). У цьому випадку, при використанні мультипідпису нам потрібно складати якісь додаткові правила виконання, а також зростає розмір доказу.


Наведу приклад – нехай у нас є 10 людей, які вирішили за допомогою BLS мультипідпису згенерувати підпис як гарантію того, що вони погоджуються з деяким рішенням. Нехай це рішення - витрата коштів в деякому блокчейні. Задля максимального стиснення, всі 10 публічних ключей цих людей(учасників) агрегуються і в блокчейні публікується лише 1 48-байтовий BLS майстер-ключ(MasterPubKey). На цей адрес можуть приходити монети, токени тощо. Нехай 6 із них згодні, а 4 інших – проти. При цьому заздалегідь ви поставили поріг на прийняття рішення - рішення приймається коли як мінімум 6 із 10 участників погоджуються з рішенням. Для 6 людей немає проблем підписати щось, а потім агрегувати свої 6 публічних ключів у 48 байтовий єдиний BLS публічний MasterPub ключ. З підписом аналогічно - все зводитись до одного агрегованого 96-байтного підпису.

<b>Давайте візуалізуємо це</b>

<img src="./images/6_10.png" height="500px" width="auto">


Проте, продовжуючи наш приклад де у нас в уявному блокчейні існує лише 1 агрегований MasterPub, для публічного криптографічного доказу того, що дотримується поріг у 6/10 ви повинні надати 4 окремі 48-байтові публічні ключі тих, хто не погодився. Це тому, що для мережі, яка підтримує роботу блокчейна немає іншого способу інакше дізнатися скільки публічних ключів входить у MasterPub1-6(дивись малюнок). Це призводить нас до складнощів, адже підписантів може бути не 10, а 200.

Було б добре якби вся "магія" виконувалася поза блокчейном - ноди(вузли блокчейну) не знатимуть про якісь пороги, не розкриватимуть публічні ключі незгодних і так далі. Все що повинен знати блокчейн - це факт того, що було досягнуто потрібного порога(6/10 в нашому випадку) і що ось перед нами валідний підпис який ніби говорить:"Хлопці,ось цей ключ <b>MasterPub</b> має поріг 6/10, тому тримайте наш підпис і перевірте, чи справді 6/10 погодились з рішенням".

Цього можна досягти із пороговими підписами.

## <b>Verifiable Secret Sharing</b>

Зазвичай, в такому випадку використовується ще один криптографічний примітив - розподілення секрету з перевіркою. Англійською звучить краще - <b>Verifiable Secret Sharing</b>.

Суть даного криптографічного прийому ось в чому

> <b><i>Verifiable Secret Sharing</i></b> дозволяє одній стороні із N сторін створити деякий секрет S(це може бути якийсь пароль, приватний ключ, повідомлення тощо) і розподілити частини цього секрету
> серед N учасників. Встановивши поріг розподілення T можна зробити так, що лише за умови коли T із N учасників погодиться відновити секрет S, їм це вдастся. Інакше, навіть при T-1 учасників це буде криптографічно складно.
> Крім того, слово <b>verifiable</b> говорить про те, що отримавши частину від секрету S(так звана share-шара,частина) кожний із N учасників може перевірити, чи дійсно вона валідна і чи можна буде відновити секрет S.

Мабуть ви вже здогадалися де можна використати цю властивість 😊

Повертаючись до нашого прикладу з 10 учасниками, там була така схема, що кожний з них мав по приватному ключу. 10 приватних ключів - 10 публічних ключів що їм відповідають, 10 окремих підписів. І це все потім агрегується.
Із введенням TBLS та використовуючи алгоритм розподіленого секрету, ми ніби кажемо

> Нехай не у кожного буде по 1 окремому приватному ключу, а у кожного з 10 учасників буде певна частина приватного ключа кожного

Таким чином, встановленому порогу T на етапі розподілення секрету вдастся згенерувати валідний підпис який можна буде перевірити за допомогою MasterPub.

## <b>Додаткові посилання</b>

Не соромтеся використовувати додаткову літературу та джерела для того, щоб полегшити розуміння! 😉

<ul>

<li>https://en.wikipedia.org/wiki/Verifiable_secret_sharing</li>
<li>https://crypto.stackexchange.com/questions/6637/understanding-feldmans-vss-with-a-simple-example</li>

</ul>



## <b>Примітка</b>

У файлі <a href="./HOWTO.md"><code>HOWTO.md</code></a> ви знайдете детальну інструкцію того, як використовувати нашу API імплементацію у своїх проектах.